\chapter{Considerações Finais}

\section{Resumo das Descobertas}

Este estudo buscou aprimorar o processo de avaliação acadêmica na Universidade de Brasília, com foco nas disciplinas de requisitos de software e métodos de desenvolvimento de software. As principais descobertas incluem a necessidade de \textit{feedbacks} formativos detalhados e personalizados, em vez de simples avaliações numéricas. Utilizando ferramentas de Inteligência Artificial (IA) para a análise de dados, o estudo revelou que os alunos preferem \textit{feedbacks} que oferecem explicações detalhadas, indicações de material de estudo e visualização clara dos gabaritos. A confiabilidade desses achados foi validada pelo coeficiente alfa de Cronbach, que obteve uma classificação alta.

\section{Implicações}

As implicações destas descobertas são significativas para o campo da educação em ciências da computação. Ao enfatizar a importância de \textit{feedbacks} formativos ricos em informações, este estudo sugere uma mudança de paradigma nas práticas avaliativas, movendo-se de uma abordagem quantitativa para uma mais qualitativa e enriquecedora. Essa mudança pode levar a um melhor engajamento dos alunos, facilitando uma compreensão mais profunda do conteúdo e incentivando a autorreflexão. Além disso, a implementação de soluções baseadas em IA na avaliação acadêmica levanta considerações importantes sobre a privacidade dos dados dos alunos e a necessidade de alinhamento ético nas práticas educacionais.

\section{Lições Aprendidas}

O desenvolvimento do projeto FeedFor trouxe diversas lições valiosas, tanto no aspecto educacional quanto técnico. Uma das principais lições aprendidas é a importância do \textit{feedback} pós-avaliação no processo de aprendizagem. Embora o ensino em sala de aula e as avaliações sejam cruciais, a continuidade do aprendizado após as avaliações é fundamental para o desenvolvimento do aluno. O objetivo do FeedFor é fornecer \textit{feedback} formativo detalhado para poder ser um poderoso recurso para o aprimoramento contínuo dos estudantes.

Além disso, o projeto envolveu a exploração e o uso de ferramentas e bibliotecas novas, como a OpenAI API, que representaram um desafio técnico significativo. Dissecar a documentação da OpenAI API e integrar suas funcionalidades ao projeto foi uma experiência enriquecedora. A importância de compreender profundamente a documentação e ajustar os parâmetros de acordo com as necessidades específicas do projeto. Outras tecnologias, como a criação de PDFs e o envio de e-mails, também foram componentes novos que agregaram ao conhecimento técnico adquirido durante o desenvolvimento.

\section{Trabalhos Futuros}

Para o futuro do projeto FeedFor, existem várias oportunidades de evolução e expansão. Uma das direções para o futuro é a implementação e utilização da ferramenta em disciplinas. Ao aplicar o FeedFor em diferentes contextos acadêmicos, será possível coletar métricas e \textit{feedbacks} dos estudantes para avaliar e ajustar o direcionamento dos estudos de forma mais eficaz. Além disso, outro campo para evolução seria o desenvolvimento de uma interface visual mais adequada para os professores ou monitores, retirando um pouco da parte técnica do projeto e trabalhando mais na área de experiência do usuário.

Além disso, a integração com outros recursos educacionais e a adaptação da ferramenta para diferentes modalidades de ensino podem ser exploradas. O aprimoramento contínuo dos algoritmos de \textit{feedback} e a inclusão de novas funcionalidades baseadas em \textit{feedbacks} dos usuários são essenciais para manter a relevância e a eficácia da ferramenta.

\section{Conclusão do Projeto}

O projeto FeedFor alcançou um resultado satisfatório ao criar uma ferramenta para a geração de \textit{feedbacks} formativos. Com a capacidade de adaptação a diferentes contextos e funcionalidades, a ferramenta demonstra flexibilidade e potencial para ser aplicada em diversas áreas acadêmicas. A integração de tecnologias avançadas e a abordagem cuidadosa no design do sistema garantiram uma solução eficiente e escalável.

Embora tenha havido desafios ao longo do desenvolvimento, como a escolha da arquitetura e a integração com a OpenAI API, o desenvolvimento conseguiu superar essas dificuldades e entregar um produto que atende às necessidades iniciais e pode ser expandido para futuras aplicações. O FeedFor representa um importante passo em direção ao avanço no suporte ao aprendizado contínuo dos alunos e abre portas para futuras inovações no campo da educação.

O objetivo geral de desenvolver uma Inteligência Artificial capaz de aprimorar o processo de avaliação acadêmica, gerando feedbacks formativos individualizados com base no desempenho dos estudantes, foi concretizado. Além disso, os objetivos específicos foram contemplados: as necessidades no processo avaliativo das disciplinas de REQ e MDS foram identificadas e avaliadas quanto à sua relevância, e, na segunda fase, a ferramenta foi desenvolvida para analisar o desempenho dos estudantes e fornecer feedbacks personalizados.

Em conclusão, as descobertas deste trabalho servem como um ponto de partida para pesquisas futuras e para o desenvolvimento de práticas avaliativas mais eficazes e inclusivas na educação superior.