\begin{agradecimentos}

\subsection*{Caio César Oliveira}

Gostaria de expressar meu mais profundo agradecimento a Deus, cuja graça e orientação têm sido fundamentais em minha jornada. Também não posso deixar de agradecer meus amados pais, Rozana Maria de Oliveira e Fábio Batista Oliveira, por seu apoio inabalável, encorajamento constante e amor incondicional. Suas palavras de sabedoria e exemplo de dedicação têm sido uma fonte de inspiração para mim. 
Além disso, desejo expressar minha gratidão à minha amada namorada, Nicole Soares dos Santos, que tem sido meu porto seguro, meu apoio emocional e minha maior incentivadora. Suas presenças na minha vida têm sido um verdadeiro presente, trazendo alegria e motivação em todos os momentos.
Uma gratidão especial à Universidade de Brasília, as experiências adquiridas ao longo do curso de Engenharia de Software foram enriquecedoras e fundamentais para o meu crescimento pessoal, acadêmico e profissional. Agradeço a todos os professores, colegas e funcionários que contribuíram para o meu aprendizado e desenvolvimento, a todo o corpo docente, que possui toda uma estrutura de qualidade para uma boa educação.
Por fim, agradeço  meu orientador, o doutor George Marsicano Corrêa, por toda sua disponibilidade, dedicação, orientação sábia e conselhos valiosos, que foram cruciais para o desenvolvimento deste trabalho de conclusão de curso.

\subsection*{Vitor Eduardo Kühl Rodrigues}

Gostaria de iniciar expressando minha imensa gratidão a Deus, por me conceder saúde, força e sabedoria durante esta jornada, iluminando meu caminho nos momentos de dúvida e incerteza. A minha família, pilar fundamental da minha vida, meu mais sincero agradecimento. Aos meus pais, Cláudio Eduardo da Silva Rodrigues e Helen Kühl Rodrigues, por todo amor, apoio e compreensão, que foram essenciais para que eu pudesse perseguir meus sonhos. Agradeço também aos meus amigos, por estarem ao meu lado, compartilhando tanto as dificuldades quanto as alegrias, e por todos os momentos de descontração que foram vitais para manter o equilíbrio durante esta jornada. Um agradecimento especial ao meu orientador, o doutor George Marsicano Corrêa, cuja sabedoria, paciência e dedicação foram fundamentais para o meu desenvolvimento acadêmico e pessoal. Suas orientações foram cruciais para a realização deste trabalho.  Por fim, agradeço a todos que, direta ou indiretamente, contribuíram para a minha formação e para a conclusão deste trabalho. Cada palavra de incentivo, cada gesto de apoio, cada momento compartilhado teve um valor imensurável nesta caminhada.

\end{agradecimentos}
